Programm Berufsbildung 2011

Die vorgesehene FZ-Maßnahme "Programm Berufsbildung 2011" (PBB 2011) ist dem Schwerpunkt "Nachhaltige Wirtschaftsentwicklung und Berufsbildung" der deutschen EZ mit Vietnam zugeordnet. Ähnlich wie die Programme PBB 2001 (11 Schulen) und PBB 2008 (4 Schulen) steht hierbei die Förderung durch Qualitätsverbesserung mehrerer ausgewählter Berufsschulinstitute im Vordergrund. Ziel der FZ-Maßnahme ist die Schaffung einer am Arbeitsmarkt orientierten Ausbildung an drei ausgewählten Berufsschuleinrichtungen. Im Hinblick auf die baldige Öffnung des ASEAN-Arbeitsmarktes in 2015 soll sich die Ausbildungsqualität in ausgewählten Ausbildungsgängen mindestens am südostasiatischen Niveau orientieren. Die FZ-Maßnahme trägt dazu bei, das Angebot an qualifizierten Arbeitskräften mit Wachstumspotential zu verbessern (Ziel des EZ-Programms). Die Ausweitung des Fachkräfteangebots führt zu einer Verbesserung der Beschäftigungs- und Einkommensmöglichkeiten der Absolventen und verbessert die Qualität der vietnamesischen Produkte im regionalen Wettbewerb. Wo möglich, werden Ausbildungsgänge mit Bezug zu saubererer Produktion vorrangig gefördert, wodurch die FZ-Maßnahme auch einen Beitrag zu einem nachhaltigen und ökologischem Wirtschaftswachstum leistet.
Die FZ-Komponente umfasst die Finanzierung von Maschinen, Geräten und Unterrichtsmaterialien an drei vietnamesischen Berufsbildungsinstituten. Diese sind:
1. Vietnamese - German Vocational College Ha Tinh
2. Nha Trang Vocational Training College
3. Ho Chi Minh Vocational College of Technology
Die drei Schulen gehören zu den 45 Berufsschulinstitutionen, die unter der "Berufsbildungsstrategie 2011-2020" des Arbeitsministeriums MoLISA/GDVT bis 2020 zu Kompetenzzentren mit internationalem Bildungsstandard ausgebaut werden sollen. Eine TZ-Komponente für die Weiterbildung und Beratung der Lehrkräfte und des Managements wird es voraussichtlich nicht geben, weswegen eine A+F-Maßnahme zwingend erforderlich ist. Die Möglichkeit eines zusätzlichen Einsatzes von Entwicklungshelfern sollte außerdem geprüft werden.
Zielgruppen sind landesweit (i) weibliche und männliche Schulabgänger der Mittel- und Oberstufe, (ii) Arbeitnehmer, die eine Berufsaus- oder Weiterbildung gehobener Qualität anstreben, sowie (iii) Lehrkräfte und Ausbilder an den Berufsschulen, die von den Fördermaßnahmen profitieren.
Die Gesamtinvestitionskosten des FZ-Programms betragen 6,2 Mio. EUR +0,35 Mio. EUR für A+F Maßnahmen, wovon 5,0 Mio. EUR aus FZ-Mitteln für ergänzende Ausstattung sowie 0,35 Mio. EUR für A+F Maßnahmen und mindestens 1,2 Mio. EUR aus vietnamesischen Eigenmitteln - primär für Bau- und Rehabilitierungsmaßnahmen - finanziert werden sollen.

Land / Region / Institution Vietnam Nummer 27614 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 11330 - Berufliche Bildung Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber Eigenbeitrag d. Landes/Own contribution of country Deutscher Finanzierungsbeitrag 4,747 Mio. EUR Status abgeschlossen Auftraggeber BMZ Projektpartner MINISTRY OF FINANCE Zuständige Abteilung Ostasien und Pazifik
